【香港人口問題】 馬爾薩斯《人口論》 真‧介紹

政治是管理眾人之事，而人口問題可以說是「眾人之事」的本源。一個國家以人口、土地、與主權為基本要素，對於人口問題如果缺乏健全而長遠的政策，則環繞著人口問題發生的其他民生問題，必定難獲圓滿的解決。

近代人討論人口問題，馬爾薩斯的「人口論」是最重要的一本著作。

在十八世紀的末葉。西方學者中有不少人都具有幻想「烏托邦」出現的傾向。理想主義者的理論，以及美、法兩國大革命的成功，引起一般人的幻覺，認為人真是十全十美。無所不能的；因此。由人來建立地上樂園。乃是旦夕可成的事情。

在這些「樂觀人士」之中，最出名的有兩位；一是英國的顧德溫（William Godwin），一是法國的康多謝（Marquis de Condorcet）。顧德溫在他所著的「政治正義論」中，把他對即將實現的理想世界的期待寫得很清楚。他相信，將來有一天，「人生是如此充實，我們都無需睡眠；生命是如此豐足。我們都無需死亡。人們對婚姻的需要可以由追求知識來代替。」簡言之，人簡直無異於神話中的天使。他認為，「其他的進步，將伴隨著人類的健康長壽而俱來。」照他的說法，世間將再無戰爭，再無犯罪，不再需要有所謂司法機構，當然也不需要有政府。此外，人間將永絕疾病災難，再無煩惱憂傷。每一個人都可以儘情去追求快樂。享受人生。

至於地球上人口太多，食糧太少的問題，顧德溫認為不必擔心。他說，今後千秋萬代，雖然人口生生不息，地球上還是會有足夠的食糧，供應普世的人民。不過，他卻又認為人類可能抑止性方面的熱情。關於這一點，康多謝則建議結婚無妨結婚，生育率則可以降低。

這種過分主觀的想法，自然會招致批評。當時有一位年輕的牧師，針對他們兩人的幻想痛加駁斥，這個人即後來大名鼎鼎的馬爾薩斯（Thomas Robert Malthus）。

當時，馬爾薩斯年僅三十二歲，是劍橋大學耶穌學院的研究生。他對於這些夢想主義者的答覆，即一七九八年所發表的「人口論」（An Essay on the Principle of Population），後來成為政治經濟學中的經典之作。

馬爾薩斯是丹尼爾．馬爾薩斯的次子。他父親是一個家道小康的鄉間仕紳，而樂與學人文士交往，老馬爾薩斯是法國名哲學家盧騷的摯友，且受託代管盧騷的地產。馬氏父子都喜愛辯論。父親對於顧德溫的理論衷心佩服，兒子卻堅決反對，後來，在父親的敦促之下。馬爾薩斯才決心把他的意見寫了出來。這本書對於人類的思想與行為，發生深刻的影響，百餘年間，始終不衰。目前，由於全世界都感受著「人口爆炸」的壓力，這本書就更值得重視。

【兩大基本的假設】

在「人口論」出版之前二十二年，亞當．史密斯發表了「國富論」，探討財富的性質與成因；馬爾薩斯的「人口論」與此相反。也可以說相輔相成，他所分析的是貧窮的性質與成因。「人口論」最早一版（一七九八年那一版），作者並未署名，全文祇有五萬字。但題日甚長。「人口理論對未來社會進步之影響，兼論顧德溫先生、康多謝先生及其他作家之觀點。」因為全書字數無多。所以版本不大，應市冊數極少，如今已成為珍本。「人口論」的主題並非新穎獨創。因為十八世紀後期的學者，討論人口問題，發表類似意見者已有數人。但是沒有一個人像馬爾薩斯的議論這樣堅強有力，分析深刻。

馬爾薩斯的「人口論」主要根據兩大基本假設：

第一、人耍生存，就需要食物；第二、異性相吸是必需的，目前加此，將來亦然。

所以，即使較樂觀的烏托邦主義者也無法想像人類可以完全「不食煙火，禁欲絕情。」馬爾薩斯接著說，「顧德溫先生卻竟一廂情願地認為兩性之間的事可以消滅，…．關於人類完美化的構想，是由於看到人類自野蠻狀態演進到現在的種種重大進步推論而來……但是，要消滅男女間情愛之事的想法，至今並無任何進步。性之一事。兩千年乃至四千年前存在，目前仍然如此，而且是同樣有力的存在。」

「食色性也」，馬爾薩斯這兩點假定是駁不倒的。於是。他由此而引伸出來他有名的原則：

人口的力量永遠大於地球上收穫食糧供養人類的生產力。人口如不加節制，將按幾何級數增加。食糧則祇是按算術級數增加。任何人祇要對數學稍有瞭解，就看得出來第一種力量遠比第二種力量強大得多。

把這種道理再加推闡，馬爾薩斯指出，動植物的後裔和種籽，由大自然信手散佈。大自然為它們安排了生存的空間與營養來源。動植物是在自然供應之下生存，在自然限制之下衰亡。人類也同樣不能逃避這種法則。動植物如遭到自然界資料不足時，則他們所得的結局，無非是種籽或品種的逐漸衰亡。而在人類則更將造成不幸與罪惡。

這一冷酷而真確的事實，使得那些主張社會理想化，完美化的人們，面臨著一個無可解決的難局。大家想不出可能的辦法能完全解除自然法則加於人類的壓力。若要使人類社會中的每一成員，都能生活在安樂幸福之境，能有充分的休閒。而且永遠不必為他自己以及其家庭謀求生活資料而發愁。實在是困難重重。

【按幾何級數增加】

馬爾薩斯為了證明人口是按照幾何級數增加的道理，特別舉出美國為例。美國天然資源極為豐富，人民生活方式比較純淨（這當然是指十八世紀與西歐各國的情形比較而言）。所以，用人為方法節制生育之事甚少。馬爾薩斯列舉美國歷年人口增加的速度，在二十五年之間增加了整整一倍；而這還不包括由國外入境的移民在內。因此。他由這一證據推演出來的結論是，任何國家的人口，如無任何人為的節制，不受天然資源不足的壓力。其增加率大概都是在二十五年至三十年間增加一倍。關於這一點，有些批評家認為馬爾薩斯所選那一段時間的情況。發生在美國歷史上非定型的時期，不能作為確據。

馬爾薩斯把他的人口自然增加率適用到英國的情況之後，他的結論說，「即便採取最好的政策，開發更多的土地。盡其全力以鼓勵農業生產，英國的糗產可能在第一個二十五年期間增加一倍。」但問題是在第一個二十五年之後，糧產無論如何無法再繼續增加一倍。馬爾薩斯用數字來表現這兩種差別。人口按一、二、四、八、十六、三十二、六十四的等比級數而繁衍；而食糧則按一、二、三、四、五、六、七的等差級數增加。

馬爾薩斯認為人口的增加率必然耍受到自然的節制；而自然對人類最嚴重的一種節制方式，便是食物的缺乏。此外，還有多種因素足以造成節制人口的後果，譬如，有害健康的職業、過度的勞動、極端賓窮、疾病、嬰兒營養不良、瘟疫、饑饉、以及不衛生的大城市生活，馬爾薩斯把這些現象歸納為「積極因素」。另外還有一些原因，如基於道德考慮的自制，以及因惡行敗德而不能生育等，則歸納為「防阻性因素」。

馬爾薩斯依據以上的理論，提出他對於人口問題的建議。他認為，人們如果要享受其最大可能的幸福，他就必須要注意，應在自己有能力供養家庭之時，才可以娶妻育子，宜室宜家；否則就應該保持獨身。

同時，他又主張，國家制定法律時，譬如救濟貧民法等法令。就應注意邂免鼓勵那些無力養活兒女的人們大量生育。生了孩子如果養不起，而把問題留給國家和社會，馬爾薩斯認為是不合情理的。

因此，馬爾薩斯不贊成民間或政府機構對貧苦人民施捨救助；因為，這些施捨的動機雖好，卻並未能增加糧食的總量。其結果足以使物價上揚，物資短絀。他更不贊成公共住宅的計劃，因為定價低廉甚至免費的平民住宅。足以刺激早婚，間接助長了人口增加的速度。較高的工資也將有類似的不良後果。面對這種種問題，馬爾薩斯認為打破難局的途徑祇有一條，那就是晚婚，而且要加以「道德性的自制」，更坦白的說。就是節欲。

在馬爾藤斯看來，任何改良社會的計畫，雖然構成的精神是在拯世救人，其結果則往往使社會的病態更為嚴重。馬爾薩斯這種反社會的冷酷態度，使得他受到當時以及後世人道主義者的責難。不過，他的論調卻為當時英國那些有權有錢的上流人士所歡迎。因為，有了他這一套說法，社會上存在的貧富失調以及其他種種病態，不必再責難財富分配不均，而可以「歸咎」於早婚和生育過多。

【反對消極的救濟】

在「人口論」中，馬爾薩斯曾用下面的話，來指責政府的各種救濟計劃。他說：

「英國種種不良的法律，從兩方面使貧民的一般情況更為惡化。第一、這些法律顯然趨向鼓勵人口增加。但卻沒有增加糧食去供應這些人口。一個貧苦的人，可能在很缺乏甚至全然無力供養家庭的時候結了婚。因此，可以說那些法律雖然救助了一些貧民，但同時又製造了新的貧民。而且出於人口增加，糧產分配到每一個人的數量，自較原有的數量更少；那些沒有受到救濟的苦力們，用他的收入所能買到的食物也比從前少，因此就使其中若干人不得不被迫請求各種救濟。第二、把糧食消費在貧民救濟院裡──一般認為救濟院並非社會上最有價值的一部份，因而把本屬於其他更有價值的人們的那一份糧食吃光了；這樣一來，就使社會上依賴救助維生的人更為增加。」

在「人口論」最後的一段，馬爾薩斯將他的全盤理論做一總結。他指出，如果其他條件都不變的話，一個國家人口的多寡，將取決於這個國家所能生產以及所能取得的糧食數量。而其國民的幸福則取決於每一個人糧食分配的數量，或每天勞動所得代價能夠購買之糧食的數量。生產榖物的國家，要比畜牧國家人口多；生產稻米的國家。又比生產穀物的國家人口多。這些國家中國民之是否幸福，並不在於人口的多寡、貧富、年輕或年老，而在於其人口與糧食之間的比率。

「人口論」引起了各方如潮般的批評與責難。這些批評主要來自兩種人，一種是神學界的保守派，另一種是

「人口論」引起了各方如潮般的批評與責難。這些批評主要來自兩種人，一種是神學界的保守派，另一種是社會改革派的激進份子。在馬爾薩斯的書出版後三十年間，他成了當時最受指責醜詆的人物，他的意見幾乎被視為和「替天花、奴役、屠殺嬰孩者辯護」同樣的可惡。尤其因為他反對政府及民間的慈善活動，「最好的措施卻招致最壤的後果」，這句話更招致各方的不滿；有人批評他「把人生中有感情的部份都拿走了，」餘下來的便祇有冷酷、刻毒。

也有些人認為他的理論根本沒有什麼新意，所以不值一談。海玆利特（William Hazlitt）與柯立芝（Samuel Taylor Colertdge）都曾表示過這種看法。「食之者眾，生之者寡」，一定造成貧窮，貧窮也就一定引起罪惡。他們認為馬爾薩斯不過是把大家久已周知的事實再加以鋪陳而已，因此不值得重視。

別的一些評論者對他的攻擊更為猛烈。英國當時社會主義份子的領袖湯普森（William Thompson）曾斥責馬爾薩斯不僅是「侮辱了人類中受苦受難的大多數」，而且，要想使這些人「連蕃薯都沒得吃」，「連孩子也不許生育」，認為這是道德上和生理上都不可能做到的事。所以，他說，「人口論」是充滿了露骨的謊言。

另外一個有名的反對者是柯拜特（William Cobbett），他辱罵馬爾薩斯是「愚蠢無知」。在他的文集中。曾留下一段他與一個年輕農民的對話，寫得甚為生動。他為馬爾薩撕起了一個「小牧師」的綽號，也因這一段記載而流傳開來。柯拜特的記載如下：

「你到底希望有多少兒女？」我問。

「我不在乎生多少兒女，」那農夫說。「上帝從來不會只送一張嘴巴而不送飯來的。」

「你有沒有聽到過有一位叫馬爾薩斯的小牧師？」我問。

「沒聽說過。」

「如果他聽到你講的話，他一定會暴跳如雷！因為他正要請求國會通過法律。不淮窮人們結婚，不准他們生太多的孩子。」

「真是畜生。」農人的妻子叫了起來。那丈夫卻祇是笑。他以為我是在和他開玩笑。

柯拜特的用意很明顯。他在「反映」一般人的看法，馬爾薩斯的理論，充其量祇是開玩笑而已。

比較嚴肅的批評者，指出「人口論」中的一大弱點，那便是「它與上帝造人的恩澤仁心背道而馳」，因而，他的書是「違反宗教」的；在當時，對於一個身為牧師的人，這是足以使他無可辯飾的「罪名」。所以，馬爾薩斯在「人口論」第二版出版時，曾將內容加以修訂，特別強調「道德的自制」，藉此以達到節制人口，消滅犯罪的目的。

【為追求人類福祉】

一九三五年，各國學術界曾舉行各種活動，紀念馬爾薩斯逝世一百週年。馬爾薩斯的傳記作者彭納（James Bonar）曾為馬爾薩斯的理論起而辯護。他相信，「人口論」過去被人們誤會、曲解、或誤加引述。照他的看法，馬爾薩斯對於解決人口問題的方法，是積極的而非消極的。他認為，馬爾薩斯內心確是為求人類的福祉。馬爾薩斯所期望的是：

一、使人類的死亡率能夠普遍降低。

二、使人類尤其是貧苦大眾的生活標準，能獲得提高。

三、使童稚夭折的慘況完全消滅；他認為那是生命的浪費。

馬爾薩斯早已看出，任何國家越是文明開化，教育普及，生活水準提高。就越會採取措施，防止人口生殖率的迅速增加。因此，他對人類社會的未來是樂觀的。馬爾薩斯曾觀察英國社會的實況說，「在各階層之間，節制人口已相當普及。」他把人分為若干社會階級，如士紳、商人、農人、工人、僕役等。這些人由於不同的經濟環境，享有不同的社會地位。他們為保持其原有的社會地位，所以要衡量自己的經濟能力。避免早婚，以免子女過多，家庭負擔過重。而影嚮了其原有的身分。

馬爾薩斯的著作，在當時就引起了各方的注意，其具體影響之一，是英國政府於一八○一年舉行了一次全國人口普查；這是自西班牙無敵艦隊於一五八八年對英作戰之後的第一次。同時，英國政府修訂了原有的「貧民救濟法」，將馬爾薩斯所指出的若干缺點都加以改正。

馬爾薩斯的學說，對自然科學方面的影響，與對社會科學同樣的重大。達爾文（Charles Darwin）和華萊士（Alfred Russel Wallace）都承認，他們在完成「物競天擇」的理論時，得益於「人口論」的啟發。達爾文曾寫道：

「一八三八年十月，在我開始有系統的調查工作之後十五個月，我偶然為了消遣，讀到馬爾薩斯的『人口論』，由於我長期觀察動植物的結果，使我對於「生存競爭」（這個名詞正是馬爾薩斯所用的）的理論深為敬佩。而且。此書使我頓時悟解到在競爭的環境之下，物種的某些有利變化可以使其繁衍，某些不利的變化則可以使其絕滅。這樣演變的結果，將有新的物種出現。由此我才終於找到了我可以全力研究的理論。」

華萊士也曾記載其對「人口論」的評價：

「此書是我所讀到討論哲學的生物學問題的第一本書。書中主要的理論，成為我畢生拜服的精神資產。二十年之後，它給予我極有遠見的指示，使我在研究有機物進化方面得到了有力的線索。」

雖然「人口論」一七九八年的那一皈，曾引起宗教界與激進份子的抨擊，馬爾薩斯本人不但不為所動。而且對於他所研究的這個題目興趣更為濃厚，決心繼續作深入的研究。因此，他於一七九九年旅行歐陸，包括瑞典、挪威、芬蘭及俄國的一部份。去搜集有關資料。當時一個英國人所能到達的地方就限於這幾個國家。一八○二年，英法之間有短暫的和平。於是他到了法國和瑞士。在此期間引他寫了一本小書「當前糧價偏高原因之調查」。他的觀點是，糧食的售價與利潤，主要是決定於他所說的「有效需要」。

「人口論」第一版出版時，不過五萬餘言；五年之後，馬爾薩斯出版了增訂甚多的第二版，擴充為四開本六百一十頁。這第二版文體不及第一版的生動。語氣也不再那麼主觀，而成為一種學術性的經濟學專著，引述文獻極豐。註解頗詳。但除了強調「道德的自制」一點之外，其基本理論較第一版並無改變。當馬爾薩斯在生之年，「人口論」增訂了五次。其第五版裝訂為三冊，成為足足一千頁的輝煌巨著。

馬爾薩斯幾乎是以他生平全部精力丁致力於「人口論」的修訂與擴充。除此書外，他還寫過一本「實用經濟學原理」，一八二○年出版。

馬爾薩斯個人的生活，一直相當平靜。少壯時期，他專注於經濟學方面的研究與寫作。到一八○四年他三十八歲方始結婚。次年。他應聘出任設在海雷堡一家新成立的學院的教授，主講現代史與經濟學。那家學院是為教育英國東印度公司的人員而設。當時的東印度公司，事實上是英國經營亞洲各殖民地的政治機構。馬爾薩斯所開的政治經濟學。是英國各大學最先有這門課程的講座之一。他在那兒任教達三十年，直到一八三四年逝世時為止。傳道解惑，作育人才，頗有成就。他共生有兒女三人，有一兒一女成人。

【對人類未來挑戰】

由馬爾薩斯所引起的論戰，迄未休止；贊成與反對之間的辯論，一直到今天仍可見到。讚美他的人，說他的主張是「對人類未來的挑戰」，是「生存之道」；反對他的人則強調人類不需要害怕饑饉。

究竟馬爾薩斯的理論在現代的社會中有甚麼意義和影嚮。值得我們研討。

關於人口問題，自十九世紀中葉開始，世界各國的人都逐漸有採用避孕技術的趨勢，除了有些人根本不知道有避孕一說，以及某些人因宗教信仰不能採用之外。計劃生育是一自然的發展。這種節制人口的運動，被人稱之為「新馬爾薩斯主義」、「生育控制」，或「計劃家庭」；無論名稱為何，已被學術界稱為現代世界有關人口問題中最重要的運動。

不過，馬爾薩斯本人卻並不贊成避孕，而且曾指責避孕之不當；這當然是由於他的時代背景。當時不僅醫藥不及今日發達，一般人在觀念上也還未能適應，避孕被人認為是「錯誤、離奇、而又違反自然的事。」但是，到了近代，避孕已經成為節制人口最重要最可靠的方法之一。

當「人口論」問世之時（一八○○年左右），全世界人口估計不過十憶。但到約一百七十年之後的今天，人口增加到三十五億。社會學者稱之為「人口爆炸」；人口的壓力。乃是世界政治動亂不安。長遠和平無法奠立的基本原因之一，學者們都呼籲，如果人口問題不能妥善解決，則世界潛在的危機使永遠無法消弭。

不過。近世人口的增加並非完全由於生育率的提高，而是由於人類的生命顯著增長、如美歐國家，國民平均年齡都能達到六七十歲之間；醫藥發達，衛生狀況良好，營養豐富。再加以社會福利政策的推進，延長了人們的壽限，因而使世界人口總數激增。

同時，自工業革命之後，使科學技術發達的國家生產力提高，各種製造品的種類、品質和數量都隨之激增。用工業製品交換食糧與原料，使這些工業國家不必憂慮食糧缺乏。此外，更由於交通發達，運輸工具進步，使空間距離相對縮短，各種食糧的轉運大為方便。如美國與加拿大，每年都有大量的糧食榖物出口，去支持食糧不足的國家和地區。農業生產技術的改進也頗為驚人。像美國的農民，由於大最採取機械耕作。改良品種，和高度有效的化學肥料與藥品等，使用者得每一個農民每年生產的糧食，足可以供養三十五個人。這種種現象，是馬爾薩斯時代無法想像的。所以，在今日的工業國家。馬爾薩斯的「人口論」似乎成了杞人憂天之論。人口與食糧生產力的比率，並不再如一八○○年想定的那樣嚴重。

不過，直到今天，真正能成為工業化的和糧食自給自足的國家，畢竟仍屬少數，在亞洲、在非洲、在中東、在中南美，糧產不足仍是一個極嚴重的問題。在這些地區，因醫藥衛生進步而得救的生命，往往又因貧窮饑饉而不免於死亡。

與此種情況恰恰相反的。是某些歐洲國家的人口漸呈穩定甚至相對減少，最顯著的是法國、瑞典、冰島、奧地利、英國與愛爾蘭。人口的穩定，主要由於節制生育而使出生率降低，使平均壽命延長。因此在總人口中兒童與少年所佔的比例相對降低。

【知識份子的風格】

「人口論」所討論的兩大主要因素，一是人口，一是糧食。目前的糧食生產量，較馬爾薩斯時代增加甚多；許多權威學者並且相信，如果人類能全力改善生產的條件與方式，糧食仍有大量增

【知識份子的風格】

「人口論」所討論的兩大主要因素，一是人口，一是糧食。目前的糧食生產量，較馬爾薩斯時代增加甚多；許多權威學者並且相信，如果人類能全力改善生產的條件與方式，糧食仍有大量增產的可能；其中包括更有效的耕作方法與施肥，水利灌溉的改良，土地所有權制度的改革，邊際土地的開發，對於各種病蟲害更有效的控制，以及用植物和動物性食品代替一般的食糧等。譬如美國與加拿大糧產激增的成就。就常常被人們舉為例證，來反駁馬爾薩斯的錯誤。

不過我們也必須承認。世界大多數地區糧產不足的情況仍極嚴實。有學者估計，全世界人口中有一半甚至有三分之二，正忍受著營養缺乏、饑饉、健康不良和各種疾病。我們祇要想一想中國大陸、印度、巴基斯坦、印尼，再加上非洲、中南美、和中東若干國家的情況，就可以發現上述估計是有相當可靠性的。因此，我們必須承認，馬爾薩斯的「人口論」，雖然發表至今一百七十年，對於今日的人類社會仍有其現質意義。其觀察與分析的正確性，並未因時代變遷而減少。

另外有些人雖然認為馬爾薩斯的理論，已經有些「過時」，但也不能不承認其影響之重大。霍布浩斯（Leonard T. Hobhouse）曾很正確地指出，「馬爾薩斯的理論，是造成他的預言失敗的一個重要原因。他的理論使人們認識了人口增加過速的威脅，因而採取了若干間接的方法去加以節制。」節制生育的運動在文明國家日益普遍，「人口論」對這種運動的發起，實具有啟發性的作用。

百餘年來，對馬爾薩斯「人口論」加以研究、辯論的人很多。其中說得最為公允持平的。或應推凱因斯氏（John Maynard Keynes）。凱因斯推崇「人口論」這本書，「在促進人類思想進步具有偉大貢獻的著作中，應居重要的地位。」他指出，馬爾薩斯的著作，與英國人文科學的傳統深相契合。自十八世紀以來，英國的這一傳統由洛克（John Locks）、休姆（David Hume）、史密斯（Adam Smith）、柏雪（William Paley）、邊沁（Jeremy Bentham）、達爾文（Charles Darwin）、和密勒（John Stuait Mill）等人逐次建立起來。這一傳統的特色，是愛好真理，分析透徹，議論明確，態度穩健。不夾雜感情的或玄學的成分；不以個人的好惡為曲直而堅持公是公非。這些學者研究的對象雖不同。但在他們的著作中都含有這一傳統精神，這是英國學術的一貫之道；馬爾薩斯正是屬於這一道統的。

所以，我們今日衡量馬爾薩斯「人口論」的價值與影響，應把握的是，人口與食糧增長率其有密切的關係；能將這一關係用邏輯的方法，強有力地陳示於世人之前者，則以馬爾薩斯為第一人。馬爾薩斯敢於是其所是，堅守所信。對抗當時最流行最有力的論點，正表示一個負責任的知識份子應有的風格。至於「人口論」對當時及後代在實際的政治決策上，社會生活乃至學術思想上所發生的影響，那是到今天大家都仍可以看得到的。「人口論」的確無愧是一本改變了歷史的書。

下次一有窮人唔好生仔post 可以quote 人口論